\chapter{Hen Drefor}

YN debyg iawn ei safle i Ben yr Orsedd, i fyny ar gefn creigiog, y mae Hen Drefor. Ni fuasech yn galw’r lle yn fryn o bell ffordd, ac ni chewch yr un teimlad yn hollol yno ag a gewch chi ym Mhen yr Orsedd ofod yn edrych i lawr ar y wlad o gwmpas.  Eto, y mae yno ryw ymdeimlad o fod i fyny yn uchel, a rhyw ysgafnder awyrol iach yn llenwi’r lle. Yn union fel sydd o gwmpas Pen yr Orsedd mae yno wyneb craig gweddol wastad yn torri i’r golwg o gwmpas y tŷ a’r beudai, ac ambell bwll wedi ei naddu o’r graig, a hwyiaid a gwyddau yn nofio yno. Saif y tŷ fwy neu lai ar y man uchaf, a’r beudai yn ymestyn yn rhes daclus i lawr tua’r d-ehau.

Pan fyddaf yn clywed yr enw Hen Drefor, neu’n meddwl am y lle wrthyf fy hun yn yr ysgol neu’n ystod y bregeth yn y capel, y darlun a gaf o’r lle yn fy mhen bob amser fydd o ffermdy gwyn-galchog, unig, ar le moel, ehangder tragwyddol o’i gwmpas 0 i’r gogledd -— lle y gwn i y mae’r môr, o’r golwg, ond heb fod ymhell — awyr las ysgafn gydag ambell gwmwl bychan crwn, gwlanog, yn uchel i fyny, a’r haul yn tywynnu’n gynnes. Anifeiliaid wrth y degau yn y man agored o gwmpas y tŷ ac yn y caeau, a rhyw ymdeimlad o brysurdeb mawr trwy’r lle. Nid na fydd yn bwrw glaw yno, ac yn chwythu’n oer, ac yn y.  niwl ac yn smwc o dro i dro, siŵr iawn, fel ym mhobman arall.  Ond, yn union fel y cefais i olwg newydd ar bethau nad oeddwn iwedi sylwi arnynt cynt ym Mhen yr Orsedd y diwrnod o’r blaen, y sylweddolais i yn ystod y pnawn yma pam fod Nain ;

131

wedi bod yn mynd â fi i Hen Drefor ar hyd y blynyddoedd,a pham y mae fy narlun i o Hen Drefor yn y dychymyg yr hyn ydi o.

Pan gyrhaeddodd Nain a minnau yno’r pnawn yma gwelwn fod Hen Drefor heddiw yn union fel y bydd o yn fy narluni o’r lle. Yn union hollol. A newydd sylweddoli yr wyf na fuasai x Nain byth wedi cychwyn allan heddiw pe buasai’r tywydd heb fod yn berffaith braf ac yn sicr o ddal. Lawer tro gwelais hi’n edrych tuag Anelog -— neu Ngelog chwedl hithau —— yn ail edrych, a thrydydd edrych ar ôl hynny, ysgwyd ei phen, a dyna ddiwedd ar unrhyw fwriad am godi allan y diwrnod hwnnw. Ond heddiw, fel aml i dro arall, ’roedd un olwg yn ddigon. Mae’n siŵr na fethodd hi erioed yn hyn, ni chofiaf inni gael ein dal gan dywydd mawr ar ein hynt yma a thraw, ac nid oes gennyf gof imi weld Hen Drefor erioed ond ar ddiwrnod perffaith braf.

Ni ddywedodd Nain erioed wrthyf fod yna reswm neilltuol dros iddi fynd â mi efo hi i Ben yr Orsedd mor aml -—— bu’n rhaid imi ddarganfod hynny drosof fy hun. Ni ddywedodd hi na neb arall wrthyf fod yna achos. neilltuol dros iddi hi fynd âmi i Hen Drefor chwaith. Heddiw, wedi cyrraedd yno y gwelais beth oedd yr achos. Pan aethom i mewn i’r tŷ y pnawn yma cefais eithaf sioc wrth weld Nain Tŷ’r Efail a William Jones' Pel Mel yn eistedd wrth y tân. Ac wrth gael te efo Dewyrth; Robert a Modryb cefais ar ddeall rywsut oddi wrth y ngrsio bod Nain Tŷ’r Efail a William Jones wedi dod i fyw am bythii5 Hen Drefor. A dyma finnau’n gweld am y tro cyntaf fod Ifana Griffith Hen Drefor yn gefndryd i Nhad. ’Does gen i ddim yn- erbyn meddwl am Ifan fel dewyrth imi, ond anod-d ydi dygymod" â’r syniad fod Griffith yn ddewyrthïêxi ac yntau’n ’fengach na mi o dair blynedd. '

Yr oedd Griffith a minnau’n troi gwair yn y cae-dan—tŷ pan

x ddaeth Ifan a gofyn inni fynd efo fo i Tŷ Mawr Bodferin yny

 

132

drol. Ac fe aethom, gan adael Ann, a Nel a Sian yn y gwair.  Fedrwch chi byth fod yn siŵr pa un o ferched Hen Drefor welwch chi yn y Tŷ Mawr, ond Catrin ac Annie sydd yno rŵan yn cadw’r tŷ ac yn edrych ar ôl y ifarm. Wedi cyrraedd yno aeth Ifan ynglŷn â rhyw bethau yr oedd yn rhaid iddo’i gwneud, a Griffith a minnau’n cael y gwaith difyr o fynd rownd y defaid hyd elltydd Porth Iago. Sefyll ar Ben Dinas a chyfrif pa sawl mulfran oedd ar y Maen Mellt yn sychu eu hadenydd. Pob dafad yn hoiliach, dim cynrhon. Crwydro’n ôl draws y caeau a chyrraedd y tŷ fel yr oedd Ifan yn hwylio i chwibanu arnom

medda fo.

“ Mae Cadi eisiau i chi fynd i’r tŷ am gwpanad, wedyn mi gychwynnwn ni’n ôl.’

Brechdanau mêl a bara cri a chyraints ynddo. Catrin yn methu gweld ein bod yn bwyta hanner digon. Cychwyn yn ôl efo’r drol, a cherdded rŵan, am fod y drol wedi ei llwytho efo celâ cynhaeaf gwair. Cyrraedd yn ôl i Hen Drefor mewn pryd i.  nôl y gwartheg i’r beudy at amser godro, a’r cŵn yn rhedeg a chyfarth yn ddiwyd. Y genod yn dŵad efo’u piseri a’u stoliau.  Y godro prysur yn mynd ymlaen yn hir, a sŵn y llefrith yn pistyllio’n fain ar waelod y stên. Y cathod yn hel at ei gilydd wrth ddrysau’r beudy ac yn edrych yn ddisgwylgar glên â’u cynifonnau’n syth i fyny.

Mae Harri’n cysgu’n sownd ers meitin. Meddyliais y buaswn innau’n cysgu’n syth hefyd. ’Roeddwn i wedi blino dipyn wedi cyrraedd yn ôl o’r daith heddiw. Dim byd newydd. yn hynny wrth gwrs, bydd-af yn gwirioneddol fwynhau dŵad adre wedi blino’n braf, ar ôl bod yn cerdded ymhell, wedi diwrnod o hel cerrig, neu ar ôl coblyn o gêm ffwtbol galed. Ac wedi dweud yr hanes wrth Harri, ac yntau wedyn yn dweud ei hanes. o, ac wedyn yn dechrau cysgu, a minnau’n gwrando ar y nyddwr a’r

133

afr gors yn rhos Cefngwyn, dyma f1’n cael fy hun yn meddwl ac yn meddwl am Hen Drefor yn lle syrthio i gysgu.

Ni allaf yn fy myw gael Nain Tŷ’r Efail a’r hen Bel Mel o’m.  meddwl, ac anodd iawn ydi sylweddoli nad ydynt yn byw yn y Tŷ’r Efail rŵan. Pan oeddwn i a Nain yn ymadael â Hen Drefor heno gwelais yr un olwg yn union ar wyneb Nain Tŷ’r Efail ag a welais arni hi’r bore hwnnw pan oeddem ni’n ymadael am byth o’r Tai’r Efail i fyw yn y Gwynfryn. A’r un olwg oedd arni hi hefyd ddiwrnod angladd Taid, pan adawsom hi’n pwyso ar y mur o flaen y tŷ, yn edrych ar ein holau. ’Roedd yn ddiwrnod braf fel y cerddem i lawr o Benycaerau i Aberdaron, ac wrth inni fynd i lawr gallt y Geufro-n a dŵad i olwg Enlli dyma Twm Nefyn yn dechrau canu O Fryniau Caersalem ar ei ben ei hun, a’i lais mawr aruthrol o’n seinio tros y wlad, ac o un i uny dynion eraill yn ymuno i ganu’n un côr efo fo.

Wrth feddwl rŵan, go ychydig welais i ar Taid Tŷ’r Efail.  Bu farw’n weddol fuan wedi inni fynd i fyw i Benycaerau. Ond teimlaf fy mod yn ei nabod yn dda iawn am fod Nhad yn sôn cymaint amdano. Prin y bydd diwrnod yn mynd heibio heb i Nhad ddweud rhyw stori am ei daid. Bydd gan Nhad ryw hanesyn neu ddywediad o’i eiddo i’w addasu at bron bob achlysur. Ar gwestiwn pigog benthyca llyfrau neu arfau bydd Nhad yn sôn am ryw ffermwr a oedd wedi benthyca un o lifiau’r Hen Saer, ac yn cadw’r llif am wythnosau lawer. A’r Hen Saer yn gofyn i’r dyn ryw ddiwrnod a oedd o wedi gorffen efo’r llif bellach.

“ Do, Griffith Williams —- wedi gorffan efo hi — ond peidiwch â phoeni am y lli, mae hi’n cael i chadw’n berffaith saff.’

“ Wel ia, machgian i, mae gen inna le yn y gweithdy" ’ma hefyd i’w chadw hi’n berffaith saif.’

Yn ôl fel y deallaf fi Nhad, un o hoff "hwyliau yr Hen Saer fyddai tynnu coes William Jones Pel Mel. Clywais mai rhyw

134

berthynas bell i Nain Tŷ’r Efail ydi’r hen Bel Mel, a oedd yn byw yn Lerpwl ar un adeg, ond wedi disgyn ar ddyddiau blin, aNain wedi ei dderbyn i fyw efo hi yn y Tai’r Efail. Pan oeddem ni’n byw ym Mhenycaerau ac yn ei weld o bob dydd, byddwn yn methu deall beth oedd ar ben y dyn yn siarad Saesneg o hyd, a neb yn ei ddeall o. ’Doedd Taid na Nain na neb ohonom yn ei ddeall o, ar wahan i Nhad a Mam. Byddai Ifan Gof yn troi arno’n siarp weithiau ac yn dweud,

“ Grym annwl, William! Pam na siaredi di fel y gall dyn dy ddeall di dŵad? ’

Bydd Nhad yn dweud mai ar adegau pan fyddai tymer ddrwg ar yr hen ddewyrth y byddai o’n troi i’r Saesneg. Aml i dro y bum yn dŵad i gyfarfod William Jones ar y lôn, â phiser llaeth enwyn ganddo yn ei law, ac yn edrych yn bwysig iawn, yn siarad Saesneg wrtho’i hun, mewn aflwydd o dymer am ei fod o’n gorfod mynd ar neges felly yn lle cael eistedd yn ei gadair ac edrych ar ei ddarluniau o’r brenin. Mae Nhad yn dweud fod yr hen Bel Mel yn addoli’r brenin a’r holl deulu brenhinol yn Llundain, ac mai wrth yr enw “ Mistar ’ y bydd o’n galw George V. O gwmpas ei gadair wrth ymyl y dresal mae ganddo lun mawr o’r brenin Edward VII, ac ar ochrau ei wely wenscot

ymae o wedi glynu llun Alexandra, a llaweroedd o luniau o Victoria a’i theulu.

Yn ystod blynyddoedd y rhyfel cafodd Taid Tŷ’r Efail lythyr ryw ddiwrnod, â marc y llywodraeth arno, yn gofyn pa sawl cwch gwenyn oedd ganddo er mwyn iddo fedru hawlio cyflenwad o siwgr i gadw’r gwenyn dros y gaeaf. ’Roedd Pel

Mel wedi gweld marc y goron ar y llythyr, ac yn methu deall.  A gwelodd yr Hen Saer ei gyfle.

“ William, machgian i, mae gen i waith iti’r bora ’ma.’ “ Hm-hm—hm —— dim isio gwaith heddiw.’ “ Newydd gael llythyr gan dy Fistar, William. Mae o’n gofyn

I35

wnawn ni adael iddo fo wybod faint o wenyn sydd yma, ac mae o’n gofyn wnei di i cyfri nhw iddo fo.’

Ac mae Nhad yn dweud ei bod yn berffaith wir bod William Jones wedi eistedd ar y fainc ym mhen draw’r ardd wrth y cychod gwenyn, am oriau, yn cyfrif yn fanwl. Os oedd teyrn- garwch William Jones i’w Fistar yn gwbl, yn gyfan a therfynol, yr oedd lawn cymaint felly i’r Person ac i’r Eglwys. Ystyriai ei swydd fel clochydd yn eglwys Llanfaelrhys fel yr un fwyaf aruchel ac anrhydeddus yn yr holl deyrnas; ’dwn i ddim suty mae o’n medru byw rŵan yn Hen Drefor heb fedru myndi

% Lanfaelrhys a chael bod efo Mr. Lloyd y Person o hyd ac o hyd.  Mae o’n meddwl yn hollol onest nad oes neb am gael mynd i’rx Nefoedd ond pobl yr Eglwys, ac mae o’n dweud hynny’n aml, aml wrth rywun gyda phleser mawr.

“ Wel, William y machgian i, beth wyt ti am wneud efo ni -- yr ymneilltuwyr druain? ’ gofynnodd yr Hen Saer iddo rywdro.

“ Dim gobaith i chi —- lost souls, lost souls! ’ meddai Pel Mel.

Taid wedyn yn pwyso arno, gan geisio’i ddenu i ddweud ei fod am ein gosod i gyd yn uffern.

“ Wel ia, William y machgian i, os na chawn ni fynd i’r Nefoedd gen ti a Mr. Lloyd a dy Fistar —— i ble cawn ni fynd gynnoch chi? ’

“ Dim gobaith i chi o gwbl -— not a hope. Lost souls —— lost souls! ’

“ William y machgian i —-— ’does gen i ddim byd yn erbyn yr Eglwys, mae gen i bob llwyddiant i’r Eglwys, pob llwyddiant. . . .’

“ Dim isio llwyddiant i’r. Eglwys gennoch chi! Mae’r Eglwys yn medru mynd ymlaen yn iawn heb gael help gan ymneill- tuwyr! Lost souls —— lost souls! ’

Pan oedd Nhad a Taid yn gweithio rywdro yng nghapel Penycaerau, yn trwsio rhyw bethau oddi mewn i’r adeilad, fe

136

anfonodd Nain Tŷ’r Efail biseraid o de a bwyd iddynt, a William Jones oedd y cludwr. Daeth William Jones â’r piser a’r fasged hyd at y capel; nid aeth trwy’r llidiart, ond sefyll ar ganol y lôn a gweiddi. Taid yn mynd i’r drws.

“ Tyrd i mewn William.’

“Na ddof. Byth â nhroed i mewn i’r capal.’

“ Wel, tyd i mewn trwy’r llidiart o’r lôn, William machgian i -- wnaiff hynny ddim llychwino dy sancteiddrwydd di.’

Ond nid oedd modd perswadio William Jones i ddŵad i mewn trwy lidiart y capel i libart yr ymneilltuwyr, chwedl Nhad.  Sefyll yn fulaidd a wnâi ar ganol y lôn, ac wedyn eistedd. ar y

% clawdd pellaf oddi wrth y capel tra buont yn bwyta eu picnic yn y sêt fawr.

Weithiau, pan fyddai’r Hen Saer yn teimlo’n fwy direidus na’i gilydd, fe ddechreuai sôn am ful neu am fulod yng ngwydd yr hen Bel Mel, gan wybod y byddai hynny yn ddi-feth yn ei gorddi yn annioddefol. A’r rheswm am hynny oedd bod Taid wedi digwydd cael gafael ar stori ddefnyddiol am William ]ones. Pan oedd Pel Mel yn laslanc yn Lerpwl byddai’n mynd

ar y môr yn y sgwner efo’i dad, yn debyg iawn i’r fel y byddai Nain Penygongl yn hwylio efo’i thad hithau. Unwaith, pan ym 22 mhorthladd Dulyn, daeth William Jones yn ôl i’r llong ryw noson, wedi prynu mul yn rhywle. ’Roedd o wrthi’n rhwymo’r } mul wrth y mast pan ddaeth ei dad i fyny o’r caban. Torrodd yn ; storm enbydus ar Pel .Mel a’r mul, a bu raid i William lusgo’r { mul yn ôl i’r lan a chael gwared ag o cyn y cai ddŵad yn ôl i’r llong gan ei dad.

ï Ac ambell dro yn Nhai’r Efail, pan fyddai William Jones yn î mynd yn anodd ei ddioddef yn ei erledigaeth ar ymneilltuwyr, ac yn ei glochdar am ei Fis-tar tua Llundain, fe ddechreuai’r Hen Saer sôn yn gyni], o hirbell megis, am ful Bodwrdda wedi nogio ' wrth fynd â phwn o geirch i’r felin, ac wedi cael y gorau’n lân

 

I37

ar Obadeia, neu am ful rhywle arall wedi gwneud rhywbeth tebyg. Fe âi’r ymdriniaeth am fulod ymlaen ac ymlaen yn ddidostur, nes yn y diwedd, â’r hen Bel Mel yn goch ei wyneb, yn mwydo’i ddwylo’n ddireol ac yn cnoi ewyn, fe fyddai’r Hen Saer yn dirwyn y gosb erwin i ben trwy ddweud yn garedig,

“ Wel ia —— creaduriaid bach hynod iawn ydi mulod. Mi glywais i dy fod titha, William y machgian i, wedi prynu mul rywdro. . . .’

A dyna’r pryd y digwyddai’r ffrwydrad.

“ Nothing to do with the donkey! Nothing to do with the donkey! ’ ’

Fe neidiai William Jones allan o’i gadair, taro’i gap ar ei ben, ac allan â fo mewn tymer o dân brwmstan. Pan ddywedai “ Nothing to do ’ ynglŷn ag unrhyw beth yr oedd fel pe’n defnyddio rhyw ffurf ar hudoliaeth a oedd yn ei ryddhau o bob pechod a chyfrifoldeb, ac ar yr un pryd yn cyhoeddi melltith ar bwy bynnag fyddai’n ei libindio ar y pryd.

Pan oedd Taid yn dŵad adre ar hyd y llwybr-pen-clawdd o Borth Cadlan, â chawellaid o fecryll ar ei gefn, fe glywodd facrell yn disgyn o’r cawell fel yr oedd yn camu i lawr y gamfa i’r lôn. Ni allai’n hawdd iawn blygu i lawr i godi’r facrell heb golli ychwaneg, a chan ei fod mor agos i ben ei daith fe aeth yn ei flaen. Wedi iddo gyrraedd at y tŷ pwy welodd Taid ond William Jones, yn cario llwyth o lo o’r lôn i’r cwt, ac yn amlwg

mewn tymer aflan iawn am ei fod wedi cael ei fachu wrthy gwaith hwnnw, ac yn siarad Saesneg fel melin.

“ William, mae ’na facrell wedi disgyn ar y llwybr wrthy gamfa fancw — wnei di bicio draw i’w nôl hi? ’

“ Nothing to do with the mackerel! One man — one job!  Nothing to do with the mackerel! ’

Wedi iddo roi’r cawell pysgod i lawr gwelodd Taid fod clo 138

ar ddrws y tŷ, Nain wedi mynd i rywle wedi iddi roi William ar waith efo’r pwcedi, a ’doedd y goriad ddim yn ei le arferol.

' Ble mae dy gyfnither wedi mynd William? ’

Dim gair o ateb gan William, ond pydru arni’n filain ar y glo, a dal ei ben yn isel.

“ Ble rhoddodd dy gyfnither di’r goriad, William? ’

William yn dal i gadw’i ben yn isel, yn dal i ymosod ar y glo, ac yna’n ffrwydro —

“ Nothing to do with the mackerel — one man —— one job!

“ Fedri di ddeud wrtha i yn Saesneg ble mae’r goriad, William? ’

Yn aml iawn rŵan bydd yn hawdd gan Nhad ddweud ymadrodd William ]ones — “ Nothing to do with the mackerel ’ mewn llefydd a fydd iddo fo yn addas mewn sgwrs, a byddwn i’n deall y cysylltiadau, ond ’dwn i ddim beth ar y ddaear fydd pobl eraill yn ei feddwl pan fydd Nhad yn siarad felly.

Er yr holl hynodrwydd sydd yn perthyn i William Jones Pel Mel, mae gan Nhad feddwl go fawr ohono. Gellwch ddibynnu arno efo rhai pethau -— wnaiff o byth mo’ch gwerthu chi medda Nhad, a phan fydd o’n dweud hynny bydd yn hawdd gan Nhad ddweud stori saethu’r cwch ymhlith rhai eraill. Pan oedd Nhad yn hogyn yn gweithio efo’i daid a’i ewyrth Ifan, aeth yr Hen Saer i Bwllheli i brynu coed ryw ddiwrnod, ac aeth Nain gydag 0. ’Roedd mynd i Bwllheli efo car a cheffyl yn daith diwrnod Sabath, ac ni ddisgwylid hwy’n ôl nes y byddai’n hwyr iawn ar y dydd.

Daeth yn amser noswyl yn y gweithdy. Gwnaeth yr hogiau eu te, ac wedyn allan i fwynhau’r gyda’r nos heulog. Daeth hogiau eraill heibio, a rhywsut neu’i gilydd cafodd rhywun y syniad y byddai’n wych o beth i fanteisio ar absenoldeb yr Hen Saer a Nain, ac estyn y mwsget i lawr o’i le o dan y silff-ben-tân, a’i lwytho a’i danio ar darget yn y cae.

139

Felly y bu. Wrth drin y corn-powdwr a’r mesur-llenwi daeth yr hogiau i’r farn os oedd un mesur o bowdwr yn debyg o roi clec dda, yna’n sicr fe fuasai dau neu dri mesur yn cynhyrchu andros o glec. Nid wyf yn meddwl fod Nhad yn siŵr iawn pa swm o bowdwr roddwyd yn y gwn, ond i mewn yr aeth, a’i bacio’n dynn, a’r fwled hefyd. ’Roedd y gwn yn barod i’w danio.  Ond pwy a’i taniai? Pan gafwyd y syniad yn y lle cyntafi chwarae efo’r gwn yr oedd pawb yn eiddgar iawn i gael tanio, pawb yn ei dro. Ond rŵan, wedi’r llwytho uchelgeisiol ’doedd neb yn awyddus i roi ei ysgwydd tu ôl i’r fath berygl. Ac yr oedd yn rhaid ei danio rywsut, “ni ellid ei roi’n ôl o dany silff-ben—tân yn llwythog, ac ni ellid yn hawdd gael y llwyth allan o’r gwn heb ei danio.

A dyna’r pryd y cafodd rhywun y syniad o rwymo’r gwn yn dynn ar bostyn, a’i danio efo llinyn o’r trigar. Gwnaed hynny.  A’r postyn a oedd yn ei gynnig ei hun oedd blaenbost y cwch yr oedd Ifan a Nhad wedi bod yn gweithio arno’n ystod y dydd.  ’Roedd y cwch yn sefyll o’r tu allan i’r gweithdy —— dim ond cêl, starn a blaenbost oedd ohono. Rhwymwyd y gwn yn sownd ary blaenbost, â’r ffroen yn cyfeirio allan tua’r caeau agored ary Cefndarthol. Tynnwyd y trigar a chafwyd y glec fwyaf nertholl a glywyd gan fwsget ym mhen Llŷn erioed. ng yn hongian yn dew. Ifan a Nhad wedi dychryn, yn disgwyl gweld y mwsget yn siwrwd yfîlon wedi i’r mwg glirio. ’Roedd y mwsget yn hollol gyfan, ond yr oedd y blaenbost wedi hollti ar 'ei hytraws.

Glanhau’r gwn yn ofalus a’i gadw’n ei le. Hel y gêr o’r gweithdy a thrwsio’r blaenbost. Pres a chopr. Tyllu a rifetio.  Asio gofalus.. Wedi iddynt orffen yr oedd y blaenbost yn berffaith gyfan. Gorffennwyd y gwaith ychydig cyn i’r Hen Saer a Nain gyrraedd adref.

’Roedd un cwmwl yn y ffurfafen. Tra bu’r holl hwyl a’r bwnglera’n mynd ymlaen, yr oedd yn y cwmni un aelod go

140

amheus erbyn sylwi —— ’doedd neb wedi meddwl am fodolaeth William Jones Pel Mel yn sefyllian o gwmpas, ac yn cymryd diddordeb neilltuol, nes oedd y cwbl drosodd. A rŵan y cwestiwn oedd —— a fyddai Pel Mel yn debyg o achwyn wrth yr Hen Saer am y cwbl i gyd? A hyd yn oed pe na byddai’n achwyn yn fwriadol tybed a fuasai’n debyg o roi ei droed ynddi a gollwng y gath o’r cwd yn ddamweiniol? Ond ni chlywyd gair o sôn am y peth. Fe gadwodd Pel Mel y stori’n gwbl ddiogel.  Ac fe orffennwyd y cwch —— ’doedd o ddim gwaeth wrth gwrs.  ’Roedd Ifan yn dal allan yn gadarn fod y cwch yn llawer gwell cwch o’r herwydd, am na fuasai’r blaenpost byth dragwyddol yn hollti eilwaith. A bu’r cwch hwnnw’n hwylio bae Aberdaron am flynyddoedd cyn ei werthu i rywun o gyffiniau Abersoch.  Ni allaf ddygymod â’r syniad bod Mr. Lloyd yn well person na Canon Lewis. Mae William Jones Pel Mel yn fy myddaru i % rŵan gan haeru naw Canon Lewis yn ddim gwerth o berson, (Air-"'” 1’ y medr Mr. Lloyd bregethu am dair awr heb stopio medda fo, ond na fedr Canon Lewis ddim pregethu am fwy nag ugain munud. Ceisiaf finnau daro’n ôl trwy ddweud bod gennym ni dair cloch yn eglwys Llanystumdwy —— faint sydd yna o glychau’n Llanfaelrhys? Ond y mae Pel Mel yn dal i weiddi y gall Mr. Lloyd bregethu am bedair awr ar ddydd Diolchgarwch.  Mae Canon Lewis yn dŵad i mewn rŵan i gegin Hen Drefor ac yn estyn y mwsget i lawr o’i le o dan y silff—ben-tân, a dyma x Wil Pel Mel yn neidio o’i le ar y setl ac yn rhedeg allan o’r tŷ heb roi ei gap ar ei ben ac yn walpio trwy ganol y cywion ieir ac yn cyrraedd y tŷ-gwair ac yn gafael yn y rhaff ac yn canu’r gloch, a golwg siriol, angylaidd ar ei wyneb. Mae o’n sefyll yn {, bwysig, bwysig, yn tynnu’r rhaff i fyny ac i lawr, i fyny ac i lawr, a’r Hen Sgŵl yn hercian i mewn trwy’r drws i ganu’r organ, a Don with ei sodlau a gwyddau Hen Drefor ym mhob man o gwmpas, a’r clagwydd yn fy ngweld i o bell ac yn

141

cychwyn yn chwyrn tuag ataf ac yn chwythu fel melltith, ond % nid yw ’n gwybod nad oes gen i ddim o’i ofn o rŵan, ac wrth imi redeg fel cwningen o’i Haenâ nhraed i ’n ’cau a phasio’i gilydd, dyma â’n syrthio 1 ’r pwll hwyaid wrth gefn y tŷ ac Ifan Hen Drefor yn fy nhynnu allan o’r dŵr. Mae’r cwch rŵan yn siglo o ochr i ochr a Canon Lewis yn sefyll ar y starn ac yn saethu’r mwsget tua’r lan lle mae Pel Mel yn ffogeth ar gefn mul, a Now Huw yn dŵad i lawr o ben yr allt ar gefn beic ac yn gweiddi arnaf bod Evan Elias a Lloyd Jones yn chwilio amdanaf i fynd i eistedd yr Arholiad Sirol —— ’does yna ddim byd ar y ddaear sy gasach gen i nag Arholiad Sirol a gwyddau, mae’n braf ar blant yr eglwys ddim yn gorfod eistedd Arholiad Sirol na dweud adnodau yn y seiat. Hwyrach bod Wil Pel Mel yn iawn wedi’r cwbl, bod yr Eglwys yn well na’r capel, ond yn siŵri chi tydi Mr. Lloyd ddim yn well person na Canon Lewis, fedraf fi yn fy myw gofio fy adnod rŵan, yn sefyll yng nghanol y plant ac yn teimlo fy hun yn ffŵl twp -— wyneb y pregethwr yn fawr, fawr o’m blaen, a Morris Richards Tir Bach a Richard Pritchard Bryndu mor drwm ar ochr dde’r sêt fawr nes y mae hi’n suddo’n araf i lyn Tancapel, a dacw Obadeia yn rhwymo’r mul wrth y mast ar ben uchaf Parciau’r Glyn a John Jones Bontfechan yn disgrifio i Obadeia fel yr enillodd o’r ras oedd yno yn ystod y rhialtwch pan gafodd Syr Hugh ei wneud yn Syr ond wedyn mae Canon Lewis yn llawer gwell dyn na Syr Hugh, hen ddandi balch oedd Syr Hugh medda pawb ond" Wil Pel Mel, ac mae o’n dal i fyddaru rhywun mai Mr. Lloyd ydi’r person gorau’n y byd, a bod Mr. Lloyd wedi addo mynd â fo i Lundain ryw ddiwrnod i weld Mistar. Mae Wil Pel Mel yn sefyll rŵan ar ben y Maen Mellt,â golwg angylaidd ar ei wyneb, yn tywallt dipyn bach, bach o laeth enwyn o’r piser am ben y fulfran agosaf ato, ac wedyn yn codi dŵr o’r môr a’i dywallt i’r twb wrth ochr yr injan-ddyrnu, ond draw o’r tu ôl i’r

142

dyrnwr y mae clagwydd Hen Drefor yn dŵad ac yn chwythu ac yn edrych yn hyll arnaf — brest strôc amdani rŵan, mi nolîaf o’r Maen Mellt i Borth Iago mewn ychydig iawn o amser ond y ymae Pel Mel yn gweiddi’n groch oddi ar y graig a chlywais i ' erioed mohono’n dweud geiriau mawr o’r blaen: “ Be gythral wyt ti’n dreio neud dŵad? Y llarbad! ’ Mae Harri’n treio fy nghael yn ôl i’r gwely ac yn ail drefnu’r plancedi a’r holl ddillad sy’n hwrli-bwrli am fy mhen hyd y llawr.

143
